%
% Niniejszy plik stanowi przykład formatowania pracy magisterskiej na
% Wydziale MIM UW.  Szkielet użytych poleceń można wykorzystywać do
% woli, np. formatujac wlasna prace.
%
% Zawartosc merytoryczna stanowi oryginalnosiagniecie
% naukowosciowe Marcina Wolinskiego.  Wszelkie prawa zastrzeżone.
%
% Copyright (c) 2001 by Marcin Woliński <M.Wolinski@gust.org.pl>
% Poprawki spowodowane zmianami przepisów - Marcin Szczuka, 1.10.2004
% Poprawki spowodowane zmianami przepisow i ujednolicenie 
% - Seweryn Karłowicz, 05.05.2006
% dodaj opcję [licencjacka] dla pracy licencjackiej
\documentclass{pracamgr}

\usepackage{polski}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes}
\usetikzlibrary{calc,positioning}
%\usepackage[section]{placeins}

\usepackage{algorithm}
\usepackage[noend]{algpseudocode}
\algrenewcommand\Return{\State \algorithmicreturn{} }%

\makeatletter
\renewcommand{\ALG@name}{Algorytm}
\makeatother

\usepackage{multirow}

%Jesli uzywasz kodowania polskich znakow ISO-8859-2 nastepna linia powinna byc 
%odkomentowana
\usepackage[latin2]{inputenc}
%Jesli uzywasz kodowania polskich znakow CP-1250 to ta linia powinna byc 
%odkomentowana
%\usepackage[cp1250]{inputenc}
%\usepackage[utf8]{inputenc}

% Dane magistranta:

\author{Damian Hałas}

\nralbumu{292612}

\title{Sztuczna inteligencja w grze Splits}

\tytulang{Artificial intelligence in the game Splits}

%kierunek: Matematyka, Informatyka, ...
\kierunek{Informatyka}

% informatyka - nie okreslamy zakresu (opcja zakomentowana)
% matematyka - zakres moze pozostac nieokreslony,
% a~jesli ma byc okreslony dla pracy mgr,
% to przyjmuje jedna z wartosci:
% {metod matematycznych w finansach}
% {metod matematycznych w ubezpieczeniach}
% {matematyki stosowanej}
% {nauczania matematyki}
% Dla pracy licencjackiej mamy natomiast
% mozliwosc wpisania takiej wartosci zakresu:
% {Jednoczesnych Studiow Ekonomiczno--Matematycznych}

% \zakres{Tu wpisac, jesli trzeba, jedna z opcji podanych wyzej}

% Praca wykonana pod kierunkiem:
% (podać tytuł/stopień imię i nazwisko opiekuna
% Instytut
% ew. Wydział ew. Uczelnia (jeżeli nie MIM UW))
\opiekun{dra Jakuba Pawlewicza\\
  Instytut Informatyki\\
  }

% miesiąc i~rok:
\date{Wrzesień 2014}

%Podać dziedzinę wg klasyfikacji Socrates-Erasmus:
\dziedzina{ 
%11.0 Matematyka, Informatyka:\\ 
%11.1 Matematyka\\ 
%11.2 Statystyka\\ 
%11.3 Informatyka\\ 
11.4 Sztuczna inteligencja\\ 
%11.5 Nauki aktuarialne\\
%11.9 Inne nauki matematyczne i informatyczne
}

%Klasyfikacja tematyczna wedlug AMS (matematyka) lub ACM (informatyka)
\klasyfikacja{I. Computing methodologies\\
  I.2. Artificial intelligence\\
  I.2.1. Applications and expert systems}

% Słowa kluczowe:
\keywords{sztuczna inteligencja, gry, Splits, alfabeta, monte carlo, mcts}

% Tu jest dobre miejsce na Twoje własne makra i~środowiska:
\newtheorem{defi}{Definicja}[section]

% koniec definicji

\begin{document}
\maketitle

%tu idzie streszczenie na strone poczatkowa
\begin{abstract}
  W~pracy opisano, zaimplementowano oraz przetestowano
  wybór kilku różnych
  metod sztucznej inteligencji w~grach na przykładzie gry planszowej Splits.
  Wśród zbadanych metod znajdują się między innymi alfabeta, monte carlo i~mcts wraz z~ulepszeniami takimi jak
  tablica transpozycji czy wybieranie najpierw najlepszego syna.
  Różnice w~efektywności poszczególnych algorytmów zostały zbadane, a~ich analiza może
  pomóc lepiej zrozumieć charakter gry Splits i~wyznaczyć kierunek przyszłym twórcom sztucznej
  inteligencji do tej gry.
\end{abstract}

\tableofcontents
%\listoffigures
%\listoftables

\chapter*{Wprowadzenie}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Wprowadzenie}

Gry towarzyszą człowiekowi od początków cywilizacji. Służą nie tylko rozrywce, ale również samorozwojowi, ponieważ
zmuszają do myślenia i~przewidywania.
Za pomocą gier można również modelować wiele zjawisk.
Teoria gier znajduje zastosowanie
 w~dziedzinach ekonomii, matematyki i~informatyki.

Nie dziwią zatem próby tworzenia programów komputerowych grających w~gry. Techniki sztucznej inteligencji w~grach
to dziedzina obecna informatyce od początków istnienia komputerów. Szczególnie często próbowano dokonać sukcesów
w grze w~szachy i~faktycznie osiągnięto całkiem sporo. W~1997 komputer Deep Blue jako pierwsza maszyna na świecie
zwyciężył z~mistrzem świata Garry'm Kasparovem (\cite{hsu}). Kilka lat temu udało się komputerom dojść do
poziomu pierwszych danów w~go, dzięki wykorzystaniu techniki przeszukiwania drzewa Monte Carlo, która okazała się
przełomem w~dziedzinie (\cite{rc08}). Wcześniej nie istniały żadne znane algorytmy pozwalające kopmuterem zbliżyć
się do profesjonalnego poziomu w~go.

Istnieje bardzo wiele gier. Różnią się one między sobą czasami bardzo diametralnie i~techniki zastosowane przy szachach
niekoniecznie muszą sprawdzać się w~go i~na odwrót. Współcześnie wciąż wymyślane są nowe gry planszowe. Wiele
z nich, aby zostać zauważone na rynku, muszą wyróżniać się
niebanalnymi zasadami nieprzypominającymi tych znanych z~innych gier. Przy pojawianiu się nowej gry twórcy
programów stają przed problemem zdecydowania się na konkretny algorytm. Współcześnie istnieją dwa główne podejścia:
algorytm alfabeta oraz techniki Monte Carlo, a~przede wszystkim MCTS. Dobrze jest zatem przeprowadzić trochę
eksperymentów z~podstawowymi wersjami algorytmów przed rozpoczęciem prac nad bardziej pracochłonnymi wariantami.


%% Istnieje wiele gier: zaczynając od znanych i~klasycznych jak go lub szachy, a~kończąc na współczesnych grach planszowych
%% wymyślanych dla celów rorywkowych. Wiele z~tych ostatnich, aby zostać zauważone na rynku, muszą wyróżniać się
%% niebanalnymi zasadami nieprzypominającymi tych znanych z~innych gier.

Jedną z~ciekawszych nowych gier jest Splits.
Bardzo duża średnia ilość ruchów z~pozycji a~przy tym stosunkowo krótka rozgrywka
dają szerokie pole dla badania efektywności algorytmów i~stawiają wyzwanie dla twórców sztucznej inteligencji.

Praca składa się z~czterech rozdziałów. W~rozdziale 1 wprowadzono zasady gry Splits i~pojęcia używane później. Opis
użytych technik sztucznej inteligencji zawarto w~rozdziale 2. Opisano w~nim algorytm minimaks i~jego pochodną - alfabetę
oraz techniki Monte Carlo, w~tym MCTS.
Rozdział 3 przedstawia wyniki eksperymentów przeprowadzonych w~czasie tworzenia tej pracy, z~użyciem własnych
implementacji stworzonych w~specjalnie w~tym celu. Kod wszystkich wykorzystanych programów znajduje się
na płycie dołączonej do pracy.
Wśród eksperymentów
znalazły się bezpośrednie rozgrywki między różnymi algorytmami oraz testy usprawnień pokazujące faktyczny zysk z~danego
ulepszenia. W~ostatnim rozdziale zawarto podsumowanie oraz wnioski z~badań, które wskazują na algorytm MCTS jako na
najbardziej obiecujący kierunek dalszego rozwoju sztucznej inteligencji w~grze Splits.

\chapter{Gra Splits}

``Splits'' to dwuosobowa gra planszowa zaprojektowana przez włoskiego projektanta gier Francesco Rotta, wydana w~2010 roku. 
Znana jest również pod tytułami ``Voll Shaft'' oraz ``Battle Sheep''.
Gra
szybko zdobyła popularność dzięki ciekawym zasadom i~małej powtarzalności rozgrywki. W~2014 roku zdobyła nawet rekomendację
jury ``Spiel des Jahres'' - uznanej niemieckiej nagrody dla najlepszych gier planszowych na niemieckojęzycznym
rynku. Formalnie jest to skończona gra deterministyczna o sumie zerowej, tak jak szachy lub go.

\section{Zasady}

Płytka w~grze do pojedyczny element, z~którego budowana jest plansza. Jest ona podzielona na cztery sześciokąty foremne - tak zwane
heksy. Płytkę przdstawiono poniżej na rysunku \ref{fig:plytka}.

\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
  [scale=.02,auto=center, x=1mm, y=1mm]

  \draw [color=black] (0, 346) -- (100, 520) -- (300, 520) -- (400, 693) -- (600, 693) -- (700, 520);
  \draw [color=black] (0, 346) -- (100, 173) -- (300, 173) -- (400, 346) -- (300, 520);
  \draw [color=black] (300, 173) -- (400, 0) -- (600, 0) -- (700, 173) -- (600, 346) -- (400, 346);
  \draw [color=black] (600, 346) -- (700, 520) -- (900, 520) -- (1000, 346) -- (900, 173) -- (700, 173);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Płytka składająca się z~czterech heksów}
\label{fig:plytka}
\end{figure}

Żetony to małe obiekty, których stos można umieścić na heksie.
W grze jest 16 żetonów czarnych (dla gracza 0) oraz 16 żetonów białych
(dla gracza 1).

Na początku gry umieszcza się jedną z~płytek na środku stołu. Następnie gracze dokładają na zmianę kolejne płytki budując
w ten sposób planszę (zaczynając od gracza 0). Płytkę można umieścić na stole, jeżeli nie zachodzi na poprzednio
ułożone płytki oraz styka się przynajmniej jedną krawędzią heksa z~heksem płytki już położonej na stole.

Gdy skończą się płytki, plansza jest zbudowana. Składa się z~32 heksów tworzących spójną strukturę na płaszczyźnie.
Gracz 1 wybiera teraz heks, który znajduje się przy zewnętrznej krawędzi planszy - to znaczy
taki, który przynajmniej jedną krawędzią nie sąsiaduje z~innym heksem i~ta pusta przestrzeń nie jest ograniczona - nie może to
być ``dziura'' w~środku planszy. Gracz 1 kładzie na tym polu wszystkie swoje 16 żetonów. Gracz 0 postępuje podobnie - nie może
już jednak wybrać tego samego pola, co gracz 1.

W tym momencie zaczyna się właściwa rozgrywka. Zaczyna ją gracz 1, a~potem ruchy wykonuje się na zmianę, aż wykonanie ruchu
stanie się niemożliwe. Gracz wykonujący ruch wybiera dowolny stos żetonów na planszy i~rozdziela go dowolnie na 2 nowe stosy.
Każdy z~nowych stosów musi być niepusty. Jeden ze stosów zostaje w~miejscu, a~drugi należy przesunąć tak daleko jak to możliwe
w prostej linii wzdłuż linii heksów. Przesunięcie musi być o~co~najmniej jedno pole. Podczas przesuwania stosu należy go
zatrzymać, gdy tylko trafi się na przeszkodę - inny stos lub krawędź planszy. Należy postawić wtedy stos tuż przed przeszkodą.

Gracz, który nie może już wykonać ruchu, przegrywa.

Na rysunku \ref{fig:example_game_situation} przedstawiono przykładową sytuację w~grze.

\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
  [scale=1,auto=center, x=0.01mm, y=0.01mm,
    every node/.style={anchor=west,regular polygon, regular polygon sides=6,draw,
      font=\fontsize{6}{7}\selectfont,
      minimum width=1cm,
      outer sep=0}
  ]
  \node (n0) {};
  \node (n1) at (n0.corner 1) {};
  \node (n2) at (n0.corner 5) {};
  \node (n3) at (n1.corner 5) {};

  \node (n4) at (n3.corner 5) {};
  \node (l4) [draw=none] at ($(n3.corner 5)+(-80,0)$) {4 W};
  \node (n5) at (n2.corner 5) {};
  \node (l5) [draw=none] at ($(n2.corner 5)+(-150,0)$) {10 W};
  \node (n6) at (n4.corner 5) {};
  \node (n7) at (n5.corner 5) {};

  \node (n8) at (n3.corner 1) {};
  \node (n9) at (n8.corner 1) {};
  \node (i0) [draw=none] at (n1.corner 1) {};
  %%\node (n10) at ($(n8.corner 3)+(0,200) $) {10};
  \node (n10) at (i0.corner 1) {};
  \node (n11) at (n10.corner 1) {};

  %%\node (n12) at ($(n6.corner 5)+(0,850)$) {12};
  \node (n12) at ($(n6.corner 5)+(0,0)$) {};
  \node (l12) [draw=none] at ($(n6.corner 5)+(-80,0)$) {2 W};
  \node (n13) at ($(n12.corner 3)+(0,-866)$) {};
  \node (n14) at (n12.corner 5) {};
  \node (l14) [draw=none] at ($(n12.corner 5)+(-150,0)$) {12 B};
  \node (n15) at (n13.corner 5) {};
  \node (l15) [draw=none] at ($(n13.corner 5)+(-80,0)$) {4 B};

  \node (n16) at (n7.corner 5) {};
  \node (n17) at ($(n7.corner 3)+(0,-866)$) {};
  \node (n18) at ($(n16.corner 3)+(0,-866)$) {};
  \node (n19) at ($(n17.corner 3)+(0,-866)$) {};

  \node (o1) [fill=black] at (n8.corner 5) {};
  \node (n20) at ($(n12.corner 3)+(0,866)$) {};
  \node (n21) at ($(n20.corner 3)+(0,866)$) {};
  \node (n22) at (n21.corner 5) {};
  \node (n23) at ($(n22.corner 3)+(0,866)$) {};

  \node (n24) at (n14.corner 1) {};
  \node (n25) at (n24.corner 1) {};
  \node (n26) at (n24.corner 5) {};
  \node (n27) at (n25.corner 5) {};

  \node (n28) at (n14.corner 5) {};
  \node (n29) at (n28.corner 5) {};
  \node (n30) at (n15.corner 5) {};
  \node (n31) at (n30.corner 5) {};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Przykładowa sytuacja w~grze Splits (B i W oznaczają kolory żetonów - odpowiednio czarne i~białe, a~numer - ich ilość. Czarny
hex nie należy do planszy - jest ``dziurą''.)}
\label{fig:example_game_situation}
\end{figure}

\section{Przykładowa rozgrywka}

Aby lepiej zrozumieć zasady, poniżej przedstawiono przykładową rozgrywkę.

\input{rozgrywka.tex}


\section{Uwagi}

Zauważmy, że podczas rozgrywki wykonujemy najpierw ustaloną liczbę ruchów - 9, aby zbudować planszę i~umieścić na niej
początkowe stosy. Rozważmy teraz następującą liczbę $x$ zależną od sytuacji w~grze: ilość wszystkich stosów. W każdym
ruchu $x$ zwiększa się dokładnie o~1. Zauważmy też, że jeśli ilość stosów wynosi dokładnie 32, to wszystkie one mają wielkość 1
i wszystkie pola na planszy są zajęte. Nie można wtedy zatem wykonać więcej ruchów. Zatem maksymalna ilość wszystkich ruchów
to $9+30 = 39$ ruchów. Oczywiście zazwyczaj rozgrywka będzie znacznie krótsza, ponieważ może się zdarzyć, że jakiś stos
większy od 1 żetonu zostanie wcześniej zablokowany, tak jak stało się to w~przykładowej rozgrywce (rysunek
\ref{fig:example_game_end}).

Rozgrywka mająca $39$ ruchów nie jest długą rozgrywką w~porównaniu do klasycznych gier takich jak
szachy (przeciętnie 60 - 100 ruchów) czy go (ponad 200),
ale nadrabia to dosyć dużym rozgałęzieniem drzewa gry. Szczególnie w~trakcie budowania planszy jest ona bardzo duża - czasami
można wykonać nawet ponad 100 różnych ruchów. Także w~ostatniej fazie - podczas dzielenia stosów czynnik ten pozostaje wysoki
i wynosi 30 - 60 możliwych ruchów w~danym momencie.

Powoduje to, że gra nie jest prosta i~wymaga sprawdzenia wielu
różnych możliwości podczas obmyślania ruchu. Daje to szerokie pole do popisu dla wielu różnych technik sztucznej inteligencji.

\chapter{Techniki sztucznej inteligencji}

W ogólności techniką sztucznej inteligencji nazywamy funkcję stanu gry, której wartością jest ruch możliwy do wykonania
w danym stanie. Aby przeprowadzić rozgrywkę używając sztucznej inteligencji, należy w~momencie zdecydowania się na ruch
podawać wartość tej funkcji, zazwyczaj obliczoną z~pomocą komputera.

W tym rozdziale zaprezentowano algorytmy sztucznej inteligencji zaimplementowane i~zbadane w~trakcie pisania pracy. Na początku
opisano klasyczny algorytm minimaks oraz pochodzącą od niego alfabetę wraz z~usprawnieniami, czyli tablicą transpozycji,
iteracyjnym pogłębianiem
oraz wybieraniem najpierw najlepszego syna. Następnie opisano techniki Monte Carlo, od prostego wykonywania symulacji
z wierzchołka do przeszukiwania drzewa Monte Carlo oraz technikę granicy ufności - usprawnienie powyższych.

\section{Minimaks}

Gdybyśmy dysponowali mocą obliczeniową i~pamięcią zdolną w~krótkim czasie obliczyć pełne drzewo gry, wiadomo byłoby, które
pozycje są wygrywające, a~które przegrywające i~wystarczyłoby, znajdując się w~sytuacji wygrywającej, wykonać ruch
do przegrywającej. Niezależnie od strategii przeciwnika zagwarantuje nam to zwycięstwo, jeżeli nasza pozycja startowa
była wygrywająca, lub gdy przeciwnik popełnił błąd i~ustawił nas w~takiej.

Niestety dysponujemy ograniczonymi środkami i~nawet zbudowanie pełnego drzewa do głębokości 4 stanowi w~Splits już
dosyć spory problem obliczeniowy.
To właśnie stara się zrobić algorytm Minimaks. Posiadając jakiś sposób oceny sytuacji w~grze, który
nazywać będziemy funkcją oceniającą, możemy zbadać drzewo gry do pewnej ustalonej głębokości i~zdecydować, który ruch
najbardziej się nam opłaci, zakładając, że przeciwnik będzie się starał grać tak, żeby wynik był jak najgorszy dla nas.

Sytuacje, czyli inaczej węzły w~drzewie gry nazywamy typu max, jeżeli maksymalizujemy w~nich wartości funkcji oceniającej
potomków (czyli są to pozycje, w~których ``my'' wykonujemy ruch), a~te w~których minimalizujemy, nazywamy typu min (rusza się
przeciwnik).

Dla głębokości 1 jest to trywialne. Wystarczy wybrać ruch prowadzący do sytuacji o~najlepszej wartości funkcji oceniającej (lub
najgorszej, jeśli rozważamy ruch przeciwnika).
Dla głębokości $n$, należy wykonać minimaks głębokości $n-1$ dla wszystkich sytuacji, do których prowadzą ruchy. Wartością
naszego węzła jest maksimum (minimum jeśli węzeł jest typu min) wartości węzłów potomnych.

\begin{algorithm}
\caption{Minimaks}
\label{alg:minimaks}
\begin{algorithmic}[1]

  \Function{Minimaks}{node}
  \If {node jest liściem} \Return \Call{Ocena}{node}
  \EndIf
  \If {node jest typu max} \Return max(\Call{Minimaks}{son} | son jest synem node)
  \Else {} \Return min(\Call{Minimaks}{son} | son jest synem node)
  \EndIf
  \EndFunction

\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Dokładny opis algorytmu minimaks można znaleźć w~\cite{ap96}. Pseudokod przedstawiono jako
algorytm \ref{alg:minimaks}.

\subsection{Funkcja oceniająca}

Problem znalezienia dobrej funkcji oceniającej jest bardzo trudny i~zazwyczaj używa się luźnego pomysłu heurystycznego
zależnego od danej gry.

Funkcja oceniająca powinna być łatwa do obliczenia, ponieważ jest podstawowym fragmentem algorytmu, który będzie
wielokrotnie powtarzany dla różnych węzłów. Powinna też faktycznie oddawać jakieś strategiczne przewagi danych sytuacji.
Oczywiście sytuacja, w~której gra zakończyła się naszym zwycięstwem powinna zostać oceniona jakąś symboliczną wartością
,,nieskończoność'', ponieważ na pewno jest co najmniej tak dobra jak każda inna sytuacja. Analogicznie gra przegrana
powinna dostać ocenę ,,minus nieskończoność''.

Zauważmy, że w~grze teoretycznie możemy rozstawić 16 stosów swojego koloru (każdy wielkości 1). Jeżeli stos zostanie otoczony
tak, że nie można wykonać już ruchu żetonami z~tego stosu, mówimy, że żetony na tym stosie są zablokowane. Pozostałe żetony
są niezablokowane i~potencjalnie można się nimi ruszyć. Wydaje się, że dobrym pomysłem jest starać się blokować żetony
przeciwnikowi i~nie dopuścić do zablokowania swoich. Stąd pochodzi pomysł na pierwszą funkcję oceniającą: Ilość
własnych żetonów niezablokowanych minus ilość niezablokowanych żetonów przeciwnika.
Zauważmy, że jeżeli wartość tej funkcji będzie dodatnia i~w pewnym momencie
gra się zakończy, to wygramy. Jest to pierwsza funkcja oceniająca zbadana w~tej pracy.

Druga funkcja jest rozwinięciem pomysłu z~pierwszej. Aby nie dopuścić do zablokowania żetonów na stosie, należy dbać, aby
wysokie stosy miały duże możliwości ruchu. Dlatego zamiast po prostu liczyć każdy niezablokowany żeton z~wagą 1, policzmy go
z ustaloną wagą $N$ (w badaniach użyto wartości $N = 10$) powiększoną o~ilość pustych sąsiadów stosu,
w którym się znajduje, jak na rysunku \ref{fig:focen}. Ta wartość stanowi drugą, ulepszoną funkcję oceniającą.

\begin{figure}[!htb]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
  [
    every node/.style={anchor=west,regular polygon, regular polygon sides=6,draw,
      font=\fontsize{6}{7}\selectfont,
      minimum width=1cm,
      outer sep=0}
  ]
    \node (n0) {};
    \node (n1) at (n0.corner 1) {};
    \node (l1) [draw=none] at ($(n0.corner 1)+(-0.15,0)$) {12 W};
    \node (n2) at (n0.corner 5) {};
    \node (n3) at (n2.corner 1) {};
    \node (n4) at (n3.corner 1) {};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Żetony tego stosu dokładają się do funkcji oceniającej z~wartością $12\cdot(10+3)=156$.}
\label {fig:focen}
\end{figure}

\section{Alfabeta}

Algorytm minimaks przegląda wszystkie węzły w~ustalonym poddrzewie, ale okazuje się, że nie jest to potrzebne w~niektórych
sytuacjach, aby w~dalszym ciągu umieć podać dokładną wartość minimaksową dla danej sytuacji. Spójrzmy na następującą sytuację
na rysunku \ref{fig:ab_tree},
gdzie węzeł $a$ jest typu max, obliczyliśmy już wartości węzłów $b$ i~$d$, które wynoszą odpowiednio $2$ i~$-1$.

\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
  [scale=.4,auto=left,every node/.style={circle,fill=blue!20}]
  \node (n1) at (5, 10) {a};
  \node (n2) at (2, 5) {b};
  \node (l2) [draw=none, fill=none] at (2,3) {$2$};
  \node (n3) at (8, 5) {c};
  \node (l3) [draw=none, fill=none] at (10, 5) {$\leq -1$};
  \node (n4) at (6, 0) {d};
  \node (l4) [draw=none, fill=none] at (6, -2) {$-1$};
  \node (n5) at (10, 0) {e};

  \foreach \from/\to in {n1/n2, n1/n3, n3/n4, n3/n5}
    \draw (\from) -- (\to);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Przykładowe drzewo gry}
\label{fig:ab_tree}
\end{figure}

Ponieważ węzeł $c$ jest typu min, to jego wartość wynosi co najwyżej $-1$. Jest zatem na pewno mniejsza niż wartość węzła
$b$, która wynosi $2$. Zatem wartość węzła $a$ to $2$. Nie musimy wyliczać wartości węzła $e$, aby to stwierdzić.

To spostrzeżenie można uogólnić wprowadzając pojęcie okna wywołania. Jak już zauważyliśmy, w~momencie, gdy wchodzimy
do węzła, nie interesuje nas dokładna wartość funkcji oceniającej, jeżeli tylko wiemy, że jest ona bardzo duża lub bardzo mała,
to znaczy znajduje się poza pewnym przedziałem. Ten przedział nazywa się oknem wywołania. Będziemy żądać, aby
algorytm zwracał dokładną wartość dla wierzchołka jeżeli jest ona w~oknie wywołania, a~jeżeli jest poza oknem, to dowolną
wartość poza oknem z~tej samej strony (to znaczy większą od okna, jeżeli wartość minimaksowa jest większa i~mniejszą,
jeżeli wartość minimaksowa jest mniejsza).

Gdy przeprowadzamy obliczenia dla wierzchołka max i~jeden z~synów ma wartość większą od okna wywołania, to możemy
przerwać obliczenia zwracając tę wartość jako wynik. Analogicznie postępujemy w~węzłach typu min, dy wartość syna
jest mniejsza od okna. Takie przerwanie obliczeń nazywamy cięciem.

Wprowadzenie oszczędności tego typu do algorytmu minimaks nazywa się algorytmem Alfabeta. Wraz z~różnymi usprawnieniami
został dokładnie opisany w~\cite{ap96} oraz \cite{km75}. Tutaj algorytm przedstawiono w~pseudokodzie algorytm \ref{alg:alphabeta}.

Alfabeta to klasyczny algorytm sztucznej inteligencji znany i~stosowany od ponad pół wieku. Jest szczególnie dobry
w grach kombinacyjnych, gdzie trzeba zbadać dokładnie rozgrywkę na kilka ruchów do przodu. Sprawdził się
wielokrotnie chociażby w~szachach.

\begin{algorithm}
\caption{Alfabeta}
\label{alg:alphabeta}
\begin{algorithmic}
  \Function {Alphabeta} {node, $\alpha$, $\beta$}
  \If {$\texttt{\textit{node} jest liściem}$}
  \Return \Call{Ocena}{node}
  \EndIf

  \If {$\texttt{\textit{node} jest typu max}$}
  \State $\textit{result} \gets -\infty$
  \ForAll {$\texttt{\textit{s} - syn \textit{node}}$}
  \State $\textit{tmp} \gets \textproc{Alphabeta} (\textit{s}, \Call{max}{\textit{result}, \alpha}, \beta)$
  \If {$\textit{tmp} \geq \beta$} \Return $\textit{tmp}$ \EndIf
  \State $\textit{result} \gets \Call{max}{\textit{result}, \textit{tmp}}$
  \EndFor

  \Else
  \State $\textit{result} \gets +\infty$
  \ForAll {$\texttt{\textit{s} - syn \textit{node}}$}
  \State $\textit{tmp} \gets \textproc{Alphabeta}(\textit{s}, \alpha, \Call{min}{\textit{result}, \beta})$
  \If {$\textit{tmp} \leq \alpha$} \Return $\textit{tmp}$ \EndIf
  \State $\textit{result} \gets \Call{min}{\textit{result}, \textit{tmp}}$
  \EndFor
  \EndIf
  \Return $\textit{result}$
  \EndFunction
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\subsection{Tablica transpozycji}

Chociaż często mówimy o~drzewie gry, to tak naprawdę struktura sytuacji gry i~ruchów prowadzących od jednych do drugich jest
grafem skierowanym acyklicznym.
Oznacza to, że niektóre pary węzłów w~drzewie odpowiadają tym samym sytuacjom. Łatwo zauważyć, że w~grze Splits
muszą się wtedy one
znajdować na tej samej głębokości, ponieważ na przykład ilość stosów żetonów w~grze odpowiada bijektywnie głębokości
w drzewie. W~takim razie wartość minimaksowa obydwu węzłów musi być taka sama.

Naturalnym wydaje się pomysł wykorzystania tego faktu i~uniknięcia powtórnego obliczania tej wartości. Dobrym narzędziem
pomagającym w~osiągnięciu
tego celu jest tablica transpozycji.

Tablica ta jest słownikiem indeksowanym stanami gry o~wartościach będących krotkami zawierającymi obliczoną poprzednim razem
wartość minimaksową, informacją czy jest to dokładna wartość, czy tylko ograniczenie górne lub dolne oraz głębokość
przeszukiwania, z~którego pochodzi wartość oraz ewentualnie jakieś dodatkowe przydatne dane. z~wartości w~tablicy
można skorzystać tylko jeżeli głębokość jest taka sama jak ta, dla której poszukujemy wartości teraz oraz jeżeli
jest tylko ograniczeniem, to znajduje się poza oknem aktualnego wykonania.
%% Jest to tablica haszująca, w~której trzymamy wartości minimaksowe sytuacji.

Początkowo trzymamy w~tablicy jakieś umowne wartości oznaczające niezainicjalizowany stan, a~gdy uda nam się obliczyć wartość
minimaks węzła, wpisujemy ją do tablicy. Zawsze gdy chcemy obliczyć wartość jakiegoś węzła, sprawdzamy najpierw, czy nie znajduje
się on już w~tablicy.

%% TODO: cos o~haszowaniu Zobrista?

\subsection{Iteracyjne pogłębianie}

Zarówno przy minimaksie jak i~przy alfabecie pojawia się pojęcie drzewa przeszukiwania. Zazwyczaj jest ono zdefiniowane przez
głębokość, na jaką zamierzamy przeprowadzić przeszukiwanie. Początkowo ustalamy jakąś głębokość, a~następnie zmniejszamy tę wartość
w~rekurencyjnym wywołaniu. Liściem drzewa przeszukiwań jest wtedy węzeł, do którego weszliśmy z~głębokością $0$ lub faktyczny
stan końcowy gry.

Zauważmy, że przeszukiwanie z~głębokością zaledwie o~jeden większą jest zazwyczaj o~cały rząd wielkości dłuższe, zatem jeżeli
dysponujemy ograniczonym czasem na ruch, możemy zacząć od pewnej ustalonej niewielkiej głębokości - na przykład $1$, a~następnie
przeszukiwać na coraz większe głębokości, aż zabraknie nam czasu. Wynikiem iteracyjnego pogłębiania jest wynik ostatniego
pełnego przeszukania. Czas wykonania całości będzie tego samego rzędu, co wykonanie tylko ostatniego poziomu.

Ten algorytm jest szczególnie przydatny, jeżeli bardzo trudno jest określić właściwą głębokość oraz gdy stopień
rozgałęzienia drzewa gry zmienia się z~czasem, tak jak jest w~przypadku gry Splits, gdzie ilość możliwych ruchów
bardzo szybko rośnie podczas budowania planszy, a~potem spada w~czasie właściwej rozgrywki, ale wciąż pozostaje mało stabilny.

\begin{algorithm}
\caption{Iteracyjne pogłębianie}
\begin{algorithmic}[1]
  \Function{Iterative alphabeta} {node}
  \State $\textit{depth} \gets 1$
  \While {$\texttt{wciąż jest czas}$}
  \State $\textit{result} \gets \Call{Alphabeta}{node, depth, -\infty, +\infty}$
  \State $\textit{depth} \gets \textit{depth} + 1$
  \EndWhile
  \Return result
  \EndFunction
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\subsection{Wybieranie najpierw najlepszego syna}

Zauważmy, że ilość czasu oszczędzonego czasu, który zyskujemy używając alfabety w~stosunku do minimaksa, zależy od ilości
cięć oraz tego, jak wysoko w~drzewie zostały one użyte. W~dużej mierze jest ono efektem kolejności wyboru synów podczas
przeszukiwania wierzchołka. Najbardziej zyskalibyśmy, gdybyśmy zaczynali od najlepszego wierzchołka, ponieważ okno
wywołania jest wtedy najbardziej ograniczane.

Nie możemy jednak wiedzieć, który syn da najlepszy wynik, zanim faktycznie nie wykonamy przeszukania. Można jednak
próbować heurystycznie zgadnąć właściwą kolejność przeszukiwania. Jedną z~najlepszych metod jest wykorzystanie do tego
celu dwóch powyżej opisanych technik: tablicy transpozycji oraz iteracyjnego pogłębiania. Używając pogłębiania
w finalnej fazie będziemy mieli tablicę transpozycji zapisaną wartościami z~wywołania dla płytszej głębokości.
Bardzo często jest to świetne przybliżenie faktycznej optymalnej kolejności. Zauważmy przy okazji, że jeżeli
korzystamy już i~tak z~tablicy transpozycji i~iteracyjnego pogłębiania to nie ponosimy żadnych dodatkowych kosztów.
Po prostu zamiast losowej kolejności wybierania synów (albo nawet gorszej - narzuconej przez funkcję zwracającą
możliwe ruchy) stosujemy heurystyczny wybór.

\section{Monte Carlo}

Techniki Monte Carlo to właściwie nie jeden algorytm, ale cała ich rodzina. Zastosowania metod Monte Carlo znajdują się nie tylko
w grach, ale również w~statystyce czy rachunku różniczkowym (zob. \cite{la87}). Najprościesz rzecz ujmując, metoda ta polega
na wykonywaniu dużej liczby losowych symulacji i~wyciąganiu wniosków z~wyników.

W przpadku gry symulacją jest losowa rozgrywka, a~wynikiem - numer gracza zwycięskiego. Jeżeli z~danej sytuacji
przprowadzimy dużo losowych rozgrywek i~większość z~nich wygrał gracz 0, to możemy wnioskować, że jest to stosunkowo dobra sytuacja
dla tego gracza. Algorytm, który realizuje ten pomysł został w~projekcie nazwany po prostu ``Monte Carlo''.

Więcej o~technikach Monte Carlo w~grach i~nie tylko można znaleźć w~pracy \cite{mcts12}.

\begin{algorithm}
\caption{Monte Carlo}
\label{alg:mc_simple}
\begin{algorithmic}[1]
  \Function{monteCarlo} {node}
  \While {$\texttt{wciąż jest czas}$}
  \State $\textit{son} \gets \textit{chooseSon}(node)$
  \State $\textit{simulate}(son)$
  \EndWhile
  \Return $\texttt{syn z~maksymalizujący wartość} \frac{\texttt{ilość zwycięstw}}{\texttt{ilość wszystkich gier}}$
  %\Comment {każdy syn powinien mieć przynajmniej jedną rozegraną grę}
  \EndFunction
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Aby algorytm \ref{alg:mc_simple} miał sens, dla każdego syna węzła powinna zostać przeprowadzona co najmniej jedna
rozgrywka.
Funkcja $\textit{chooseSon}$ wybiera po prostu losowego syna, natomiast $\textit{simulate}$
przeprowadza całkowicie losową rozgrywkę. Te funkcje można jednak zastąpić nieco innymi, które prowadzą do ciekawych
odmian techniki Monte Carlo. Jedną z~nich jest wykorzystanie pojęcia granicy ufności.

\subsection{Monte Carlo z~granicą ufności}

Zauważmy, że przeprowadzając algorytm Monte Carlo może się zdarzyć, że jakieś dwa ruchy są widocznie lepsze od trzeciego
już po niedużej liczbie rozgrywek. Podstawowy algorytm wciąż jednak będzie wybierał wszystkie ruchy do symulacji
z tym samym prawdopodobieństwem. Być może jednak lepiej byłoby zrezygnować z~części rozgrywek przeznaczonych
na wyjątkowo słaby ruch, aby móc przeznaczyć więcej w~celu rozróżnienia pomiędzy dobrymi ruchami.

Uściśleniem tego pomysłu jest pojęcie granicy ufności. Uzasadnienie wykorzystania właśnie takich wartości
zmiennych $\sigma$ i~$\textit{estimated}$
można
znaleźć w~\cite{mcts12}. Tutaj przedstawiono pseudokod w~algorytmie~\ref{alg:mc}.

\begin{algorithm}
  \caption{Monte Carlo z~granicą ufności}
  \label{alg:mc}
  \begin{algorithmic}
    \Function {ConfidencyBound} {node, son}
    \State $\textit{estimated} \gets \frac{\texttt{wygrane z~son}}{\texttt{wszystkie rozgrywki son}}$
    \State $\sigma \gets \sqrt{\frac{\log({\texttt{wszystkie rozgrywki node}})}{\texttt{wszystkie rozgrywki son}}}$
    \If {\texttt{node is of type max}} \Return $\textit{estimated} + \sigma$
    \Else {} \Return $\textit{estimated} - \sigma$
    \EndIf
    \EndFunction

    \Function {chooseSon} {node}
    {}\Return $\texttt{syn s stanu node optymalizujący wartość}$  \Call{ConfidencyBound}{node, s}
    \EndFunction
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}

\section{Przeszukiwanie drzewa Monte Carlo}

Algorytm przeszukiwania drzewa Monte Carlo (w skrócie nazywany od angielskiej nazwy MCTS)
to jeden z~najsilniejszych znanych algorytmów sztucznej inteligencji w~grach.
Był on z~sukcesem stosowany w~grach takich jak go czy szachy. Szczególnie go jest świetnym przykładem
zastosowania
algorytmu. Przed używaniem tej techniki nie było żadnych programów mogących sprostać człowiekowi.
Stanowi on naturalne rozwinięcie podstawowej techniki
Monte Carlo. Zauważmy, że poprzednio decydowaliśmy, który ruch wybrać na podstawie wyników symulacji przeprowadzanych
z synów. Odpowiada to nieco sytuacji, w~której przeprowadzamy minimaksa o~głębokości 1 z~funkcją oceniającą na podstawie
losowych symulacji. Naturalnym pomysłem jest zwiększenie głębokości i~przeprowadzanie losowych rozgrywek dopiero
z liści wybranego poddrzewa. Nie chcemy jednak tracić zysków z~wykorzystania granicy ufności, dlatego zamiast
zawsze dochodzić do pełnej głębokości jak w~minimaksie, będziemy powoli rozbudowywać drzewo tam, gdzie wydaje się to
opłacalne.

Zaczynamy od korzenia reprezentującego stan gry, z~którego zamierzamy wybrać ruch. Od razu dokonujemy jego
ekspansji, czyli dodajemy jego synów, którzy będą na razie liścmi drzewa. Mając jakieś drzewo przeprowadzamy
symulację w~sposób nieco bardziej skomplikowany niż w~prostym Monte Carlo. Jeżeli znajdujemy się w~węźle
nie będącym liściem, wchodzimy do syna wybranego na przykład metodą granicy ufności. Dochodząc do liścia
możemy dokonać jego ekspansji, czyli dodać synów, lub przeprowadzić losową rozgrywkę do końca, jak w~prostym Monte Carlo.
Teraz każdy wierzchołek trzyma swoje statystyki wygranych, więc po przeprowadzeniu symulacji, musimy się
cofnąć do korzenia, po drodze uaktualniając dane we wszystkich węzłach.
Pełny opis różnych podejść do przeszukiwania drzewa Monte Carlo można znaleźć w~\cite{mcts12}.

W Algorytmie \ref{alg:mcts} zaprezentowano najbardziej klasyczne podejście.

\begin{algorithm}
  \caption{Monte Carlo Tree Search}
  \label{alg:mcts}
  \begin{algorithmic}
    \Function {findBestMove} {node}
    \State $\texttt{utwórz korzeń drzewa ze stanem \textit{node}}$
    \State $\texttt{rozwiń drzewo w textit{node}}$
    \While {$\texttt{wciąż jest czas}$}
    \State $\Call{play}{node}$
    \EndWhile
    \Return $\texttt{syn s węzła \textit{node} optymalizujący wartość} \frac{\texttt{wygrane z s}}{\texttt{rozgrywki z s}}$
    \EndFunction


    \Function {play} {node}
    \If {$\texttt{\textit{node} jest liściem}$}

    \If {$\texttt{przeprowadzono wystarczająco dużo rozgrywek z \textit{node}}$}
    \State $\texttt{rozwiń \textit{node}}$
    \State $\textit{result} \gets \textproc{play}(\Call{chooseSon}{node})$
    \Else
    \State $\texttt{przeprowadź losową rozgrywkę}$
    \Return $\texttt{1 dla wygranej, 0 dla przegranej}$
    \EndIf

    \Else
    \State $\textit{result} \gets \textproc{play}(\Call{chooseSon}{node})$
    \EndIf

    \Return $\textit{result}$

    \EndFunction
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}

W tym algorytmie stwierdzenie ,,przeprowadzono wystarczająco dużo rozgrywek'' można zrealizować na różne sposoby.
Najprostszym jest ustalenie pewnej ustalonej liczby rozgrywek - tak zwanej stałej ekspansji,
po przekroczeniu której należy rozwijać węzeł.

MCTS pokonuje poważny problem jaki miało proste Monte Carlo bez drzewa. Jeżeli któryś z~synów w~drzewie ma
wielu kiepskich synów, ale jednego dobrego, to zostanie przez Monte Carlo uznane za kiepskiego syna, ponieważ
w losowej rozgrywce częściej będzie wybierany któreś z~gorszych posunięć. Jeżeli już jednak rozwiniemy ten węzeł,
to MCTS zacznie
wykorzystywać mniej losową strategię wyboru synów i~będzie często wybierał dobre posunięcie, co
w efekcie polepszy statystyki tego węzła.

Zauważmy pewną dodatkową własność algorytmu. Statystyki liczby wygranych z~poszczególnych węzłów są tak samo dobre
teraz, jak i~po faktycznym wykonaniu ruchów. Warto je zatem zachować. Możemy przechować drzewo i~gdy otrzymamy
informację, że wykonano ruch, zamiast budować drzewo od początku, możemy po prostu przesunąć wskaźnik korzenia
na odpowiedniego z~synów.

Techniki Monte Carlo mają ogromną przewagę nad innymi podejściami. Ich implementacja jest zupełnie niezależna od zasad
gry. Potrzebują one jedynie zewnętrznego modułu zajmującego się zasadami, ale zupełnie nie wnikają w~nie,
w przeciwieństwie do stosowania funkcji oceniającej.

\chapter{Wyniki ekperymentów}

W celu przeprowadzenia badań zasady gry zostały zaimplementowane wraz z~wariantami opisanych powyżej algorytmów.
Cały kod umieszczono na dołączonej płycie w~katalogu splits.
Aby zbudować aplikację należy wejść do katalogu splits, a~następnie wykonać:

\begin{algorithm}
  \begin{algorithmic}
    \State $\texttt{mkdir bin}$
    \State $\texttt{cd bin}$
    \State $\texttt{cmake ../src}$
    \State $\texttt{make}$
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}

Następnie można uruchamiać komendy opisane w~poniższych sekcjach.

%% \section{Turniej}

%% Najsensowniejszym sposobem przetestowania siły algorytmu na tle innych jest rozegranie kilku partii z~pozostałymi.
%% Program
%% \begin{algorithm}
%%   \begin{algorithmic}
%%     \State $\texttt{./tournament}$
%%   \end{algorithmic}
%% \end{algorithm}
%% łączy każdy program z~każdym innym na 2 sposoby - raz zaczyna jeden algorytm a~raz drugi. W sumie każda para różnych
%% algorytmów rozgrywa 10 meczów. Przyjmując poniższe numerowanie algorytmów:

%% \begin{tabular}{|l|l|}
%% \hline
%% 0 & random \\
%% \hline
%% 1 & minimaks \\
%% \hline
%% 2 & alphabeta \\
%% \hline
%% 3 & alphabeta with transposition table \\
%% \hline
%% 4 & monte carlo \\
%% \hline 
%% 5 & monte carlo with confidentiality bound \\
%% \hline
%% 6 & mcts \\
%% \hline
%% \end{tabular}

%% W tabeli przedstawiono wyniki przeprowadzenia turnieju. Liczba oznacza ilość gier wygranych przez gracza ``wierszowego'' na 5
%% meczów. Gracz ``wierszowy'' rozpoczynał.

%% \begin{tabular}{|r|c|c|c|c|c|c|c|}
%% \hline
%% nr & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\
%% \hline
%% 0 & 2 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
%% \hline
%% 1 & 4 & 3 & 2 & 3 & 0 & 0 & 0 \\
%% \hline
%% 2 & 5 & 2 & 2 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
%% \hline
%% 3 & 4 & 4 & 1 & 2 & 0 & 0 & 0 \\
%% \hline
%% 4 & 5 & 5 & 5 & 5 & 3 & 2 & 0 \\
%% \hline
%% 5 & 5 & 5 & 5 & 4 & 3 & 3 & 0 \\
%% \hline
%% 6 & 5 & 5 & 5 & 5 & 3 & 3 & 2 \\
%% \hline
%% \end{tabular}

%% Wszystkie algorytmy poradziły sobie dosyć dobrze z~randomem. Jedynie minimaksowi i~alfabetom zdarzyło się nie wygrać do 0.
%% Prawdopodobnie wynika to z~faktu, że algorytmy te w fazie budowania planszy, gdy nie ma jeszcze żetonów, funkcja
%% oceniająca zwraca zawsze 0, więc ruszają się one losowo. Faktycznie zaczynają one wyliczać najlepszy ruch dopiero
%% po postawieniu żetonów, gdy może być za późno. Istnieje zatem szansa, że losowy algorytm je pokona.

%% Techniki monte carlo nie mają tego problemu. Są całkowicie niezależne od heurystyk i~poradziły sobie znakomicie
%% zarówno z~randomem jak i~z technikami opartymi o~funkcję oceniającą.

\section{Algorytmy z~funkcją oceniającą}

W tym punkcie przyjrzymy się wynikom osiąganym przez algorytm minimaks oraz jego warianty. Najpierw zaprezentujemy
samą wydajność przeszukiwania drzewa na ustaloną głębokość, a~następnie zobaczymy faktyczne rezultaty rozgrywania
meczów pomiędzy algorytmami.

\subsection{Szybkość przeszukiwania}

Przyjrzymy się teraz przyspieszeniu jakie daje możliwość dokonywania odcięć przez alfabetę oraz sprawdzania tablicy transpozycji.
W tabeli \ref{tab:ab_speeds} zaprezentowano czasy potrzebne na całkowite przejście drzewa gry do głębokości 5,
zaczynając od pewnej typowej sytuacji po zbudowaniu planszy. Wyniki te otrzymano z~pomocą programu wywołanego przez komendę:

\begin{algorithm}
\begin{algorithmic}
  \State $\texttt{./alphabeta\_speeds}$
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\begin{table}[!htbp]
\caption{Czas potrzebny na znalezienie wartości minimaks drzewa o~głębokości 5}
\begin{center}
\begin {tabular}{|c|c|}
\hline
Algorytm & czas [ms] \\
\hline
minimaks (I funkcja oceniająca) & 32514 \\
\hline
alfabeta (I funkcja oceniająca) & 55 \\
\hline
alfabeta z tablicą transpozycji & \multirow{2}{*}{55} \\
(I funkcja oceniająca) & \\
\hline
alfabeta z tablicą transpozycji & \multirow{2}{*}{77} \\
i wybieraniem najlepszego syna (I funkcja) & \\
\hline
minimaks (II funkcja oceniająca) & 33774 \\
\hline
alfabeta (II funkcja oceniająca) & 977 \\
\hline
alfabeta z tablicą transpozycji & \multirow{2}{*}{1075} \\
(II funkcja oceniająca) & \\
\hline
alfabeta z tablicą transpozycji & \multirow{2}{*}{217} \\
i wybieraniem najlepszego syna (II funkcja) & \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\label{tab:ab_speeds}
\end{table}

Można zaobserwować przede wszystkim niesamowity skok wydajności przez ulepszenie do alfabety - jest przyspieszenie
o kilka rzędów wielkości. Tablica transpozycji nie dała aż tak dobrych rezultatów, co jest nieco zaskakujące biorąc pod uwagę
ilość transpozycji, jakie występują w~Splits. Wybieranie najpierw najlepszego syna okazuje się bardzo dobrym pomysłem,
ale tylko w~przypadku drugiej funkcji oceniającej. Nie jest to niespodzianką, ponieważ pierwsza funkcja oceniająca
zbyt mało rozróżnia ruchy. Zwykle z~tej samej pozycji synowie mają bardzo zbliżone wartości funkcji oceniającej
i wybieranie najlepszego syna jest niewiele lepsze niż wybieranie losowego.

Bardzo widoczne jest
również znaczne spowolnienie wywołane przez użycie drugiej funkcji oceniającej. Przyczyna tego jest bardzo prosta.
Pierwsza funkcja nie rozróżniała ruchów wystarczająco, a~taka sama wartość funkcji już powoduje wykonanie cięcia, dlatego
przy użyciu pierwszej funkcji jest dużo więcej cięć.
Pamiętajmy jednak, że sama szybkość nie przesądza o~jakości funkcji oceniającej. W końcu zyskujemy lepszą ocenę sytuacji.

\subsection{Turniej}

Najlepszym sposobem sprawdzenia siły algorytmu jest prztestowanie go podczas prawdziwych rozgrywek z~innymi algorytmami.
W tabeli \ref{tab:ab_tournament} przedstawiono wyniki turnieju między algorytmami z~funkcją oceniającą oraz algorytmem wykonującym
losowe ruchy.
Turniej
rozegrano metodą ``każdy z~każdym'' po 10 meczów z~sekundą na ruch zmieniając zaczynającego gracza co mecz. Każdy algorytm rozegrał
w sumie 80 meczów. w~tabeli podano ilość meczów zwyciężonych przez dany algorytm.
Sam turniej można uruchomić wykonując komendę:

\begin{algorithm}[!htbp]
\begin{algorithmic}
  \State $\texttt{./ab\_tournament}$
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\begin{table}[!htbp]
\caption{Wyniki turnieju algorytmów z~funkcją oceniającą}
\label{tab:ab_tournament}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
Algorytm & wynik (zwycięstwa na 80 gier) \\
\hline
losowy & 6 \\
\hline
minimaks (I funkcja oceniająca) & 24 \\
\hline
alfabeta (I funkcja oceniająca) & 30 \\
\hline
alfabeta z tablicą transpozycji & \multirow{2}{*}{32}  \\
(I funkcja oceniająca)&\\
\hline
alfabeta z tablicą transpozycji & \multirow{2}{*}{36} \\
i wybieraniem najlepszego syna (I funkcja) &\\
\hline
minimaks (II funkcja oceniająca) & 42 \\
\hline
alfabeta z tablicą transpozycji & \multirow{2}{*}{60} \\
(II funkcja oceniająca) & \\
\hline
alfabeta (II funkcja oceniająca) & 65 \\
\hline
alfabeta z tablicą transpozycji & \multirow{2}{*}{65} \\
i wybieraniem najlepszego syna (II funkcja) & \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

Zodnie z~przewidywaniami algorytm losowy nie odniósł wielkiego sukcesu. Widoczna jest duża przewaga użycia lepszej
funkcji oceniającej. Nawet pomimo dużo mniejszej szybkości przeszukania drzewa przez podstawowy algorytm minimaks,
pokonywał on łatwo alfabetę korzystającą ze słabszej funkcji.

Poza tym widać, że w~większości przypadków korzystanie z~ulepszenia poprawiło wynik algorytmu, czasami dosyć znacząco,
co oznacza, że faktycznie opłaca się dodawać różne usprawnienia do algorytmów. Ten turniej pokazuje również,
jak wielkie znaczenie ma wybór funkcji oceniającej dla tej rodziny algorytmów. Bez funkcji faktycznie dobrze oddającej
siłę danej sytuacji, algorytmy minimaks i~alfabeta są praktycznie bezużyteczne.

\section{Przeszukiwanie drzewa Monte Carlo}

W przypadku technik Monte Carlo algorytm z~drzewem zdecydowanie górował nad ``prostym`` Monte Carlo w~czasie
przeprowadzania testowych rozgrywek, dlatego przejdziemy od razu do analizy algorymu MCTS.

W algorytmie MCTS zwykle bardzo ważnym parametrem jest stała ekspansji, to znaczy ilość
symulacji, po których należy rozwijać wierzchołek. W tabeli \ref{fig:mc_simple} przedstawiono wyniki turnieju między algorytmami
MCTS z~różnymi wartościami stałej rozwijania. Jest to ilość symulacji z~danego węzła, po których należy go rozwinąć.
Tym razem turniej przeprowadzono rozgrywając 20 gier na parę i~dano 2 sekundy na ruch.

\begin{table}[!htbp]
\caption{Turniej MCTS}
\label{fig:mc_simple}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
Wartość stałej ekspansji & Wynik (zwycięstwa na 60 gier) \\
\hline
50 & 32 \\
\hline
100  & 26 \\
\hline
150 & 32 \\
\hline
200 & 30\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

Okazuje się, że stała rozwijania nie ma wcale aż takiego znaczenia. Wszystkie algorytmy prezentują zbliżony poziom.
Próbowanie różnych stałych nie dało zbyt dobrych reultatów - wyniki algorytmów wciąż były bardzo zbliżone.
Dopiero użycie ekstremalnie wysokich stałych spowodowało pogorszenie jakości algorytmu, co prezentuje tabela \ref{fig:mc_adv}.
Ten turniej również przeprowadzono grając 20 gier w~parze i~dając 2 sekundy na ruch.

\begin{table}[!htbp]
\caption{Turniej MCTS II}
\label{fig:mc_adv}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
Wartość stałej ekspansji & Wynik (zwycięstwa na 40 gier) \\
\hline
5 & 26 \\
\hline
100 & 25 \\
\hline
4000 & 9 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

Przy tak dużej stałej drzewo nie rozwinęło się prawie wcale i~algorytm MCTS praktycznie zdegenerował się do prostego
Monte Carlo z~użyciem granicy ufności.

\section{Alfabeta a~Monte Carlo}

W tym punkcie nie prezentujemy zbiorczego wyniku turnieju, ani wyników meczy w~tabeli, ponieważ okazało się, że
techniki Monte Carlo kompletnie zdeklasowały pozostałych przeciwników. W przeciwieństwie do alfabety, której zdarzało
się przegrywać z~algorytmem losowym, wszystkie testowane algorytmy oparte na metodzie Monte Carlo poradziły sobie
znakomicie. Również w~starciu z~alfabetą nie miały żadnych problemów. MCTS wygrał wszystkie spośród 10 meczy
z najlepszym wariantem alfabety - z~II funkcją oceniającą, tablicą transpozycji i~wybieraniem najpierw najlepszego
syna.
Można się o~tym przekonać uruchamiając programy:

\begin{algorithm}[!htbp]
\begin{algorithmic}
  \State $\texttt{./play\_match 6 9}$
  \State $\texttt{./play\_match 9 6}$
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Być może dobór lepszej funkcji oceniającej lub jakieś inne dobre usprawnienie polepszyłoby sytuację alfabety, ale jak
na razie okazało się, że MCTS jest zdecydowanie najlepszym algorytmem grajacym w~Splits.

\chapter{Podsumowanie}

W tej pracy zaprezentowano przegląd klasycznych algorytmów sztucznej inteligencji wraz z~ich implementacją
dla gry planszowej Splits oraz eksperymenty sprawdzające ich efektywność w~grze. Przebadano algorytmy minimaks, alfabetę
oraz Monte Carlo wraz z~różnymi ulepszeniami.

Okazało się, że najlepiej radzi sobie algorytm MCTS. Wygląda na to, że w~Splits można stawiać ruchy, których
siła jest nie jest wystarczająco dobrze rozpoznawana przez prostą funkcję oceniającą.

W czasie implementacji zasad gry okazało się, że są one istotnym czynnikiem składającym się na czas obliczeń.
Zasady są dosyć skomplikowane - szczególnie w czasie budowania planszy skonstruowanie listy wszystkich ruchów
zajmowało dosyć dużo czasu. Jednym z~niezrealizowanych pomysłów jest zauważenie wielu symetrii, szczególnie
podczas budowania planszy - wiele sytuacji jest rozpoznawanych jako różne, podczas gdy można byłoby zauważać,
że różnią się jedynie przesunięciem lub obrotem. Wydaje się, że uniknięcie przeszukiwania wielu gałęzi
mogłoby znacząco poprawić wydajność algorytmów.

W trakcie pisania poszczególnych algorytmów natknięto się na wiele sytuacji, w~których łatwo popełnić błąd.
Niektóre napotkane problemy były szczególnie subtelne. W algorytmie alfabeta (Algorytm \ref{alg:alphabeta})
chociażby jeżeli na najwyższym poziomie nie będziemy wybierać losowego z~najlepszych synów, a~tylko zawsze pierwszego
z nich, to będziemy uzależnieni od implementacji zasad, w~której zwracana kolejność możliwych ruchów wcale nie jest
najlepsza.

Chociaż zaprezentowane badania siły algorytmów wskazują jednoznacznie na MCTS jako na lidera, nie wiadomo czy zastosowanie
lepszej funkcji oceniającej w~alfabecie nie zmieniłoby tego. Zauważmy, że w~przykładowej grze opisanej w~pracy gracz czarny
próbował zabrać dla siebie półwysep (rysunek \ref{fig:black_peninsula}). Prawdopodobnie funkcja oceniająca wiele
by zyskała na uwzględnianiu pól, do których tylko jeden z~graczy ma dostęp. Jest to jednak kwestia znalezienia
kompromisu między siłą funkcji, a~głębokością, na którą chcemy zejść w~algorytmie, ponieważ ewaluacja bardziej
skomplikowanej funkcji oceniającej zajmie więcej czasu. Również algorytm MCTS można ulepszać, testując różne
strategie wyboru synów w~drzewie czy wprowadzając ,,sprytne'' symulacje zamiast całkiem losowych.

Podsumowując, przedstawione badania sugerują, że najlepszym miejscem rozpoczęcia dalszych badań jest próba ulepszania
algorytmu MCTS.

%% Podsumowując, gra Splits wciąż pozostawia sporo miejsca na badanie siły algorytmów i~kwestia wyboru najlepszego
%% algorytmu pozostaje otwarta.


\begin{thebibliography}{99}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografia}

\bibitem[MCTS12]{mcts12} C. Brown, E. Powley, D. Whitehouse, S. Lucas, P. I. Cowling, P. Rohlsfhagen, S. Tavener, D. Perez,
  S. Samothrakis, S. Colton, \textit{A Survey of Monte Carlo Tree Search Methods},
  IEEE Transactions on Computational Intelligence and AI in Games, vol.4, no.1 (2012)

\bibitem[RC08]{rc08} R. Coulom, \textit{The Monte-Carlo Revolution in Go}. Japanese-French Frontiers of Science Symposium (2008)

\bibitem[HSU]{hsu} F. Hsu, \textit{Behind Deep Blue: Building the Computer that Defeated the World Chess Champion.}, Princeton University Press, ISBN 0-691-09065-3 (2002)

\bibitem[KM75]{km75} D. E. Knuth, R. W. Moore, \textit{An Analysis of Alpha-Beta Pruning} (1975)

\bibitem[LA87]{la87} N. Metropolis, \textit{The Beginning of the Monte Carlo Method}, Los Alamos Science Special Issue (1987),
  125 - 130

\bibitem[AP96]{ap96} A. Plaat, \textit{Research, Re: search \& Re-search} (1996) 9 - 36

%% \bibitem[Bea65]{beaman} Juliusz Beaman, \textit{Morbidity of the Jollye
%%     function}, Mathematica Absurdica, 117 (1965) 338--9.

\end{thebibliography}

\end{document}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% coding: latin-2
%%% End:
